
\newpage

\vspace*{8mm}


\begin{center}

\vspace*{20mm}
\fontsize{25}{25}\selectfont \sffamily \bfseries
Mathématiques\\
et informatique\\ en EC
\end{center}

\vspace*{15mm}


\begin{center}
\begin{Large}
\textbf{ Cours de première année \\ \vspace*{3mm} filière économique et commerciale }
\end{Large}
\end{center}

\vspace*{12mm}






\begin{center}

\vspace*{9mm}
%par
\vspace*{4mm}

\end{center}


\begin{center}\begin{large}

\vspace*{3mm}
\end{large}

 
 \vspace*{1mm}
 
 \begin{large}  \end{large}
\end{center}


\vspace*{5mm}

\begin{center}
%Avec la participation de
\end{center}



\newpage

\vspace*{130mm}




\newpage



\begin{center}
\fontsize{20}{20}\selectfont \sffamily \bfseries
Sommaire
\end{center}

\setlength{\columnseprule}{0.5pt}


\vspace*{9mm}

\begin{small}


\begin{center}\fontsize{15}{15}\selectfont \sffamily \bfseries Le cours\end{center}


\begin{enumerate}
\item[\textbf{Chapitres}]
\item Premiers pas en Python\hfill Page \pageref{chapun}
\item Programmation \hfill \pageref{chapdeux}
\item Les graphiques \hfill \pageref{chaptrois}
\item Probabilités \hfill \pageref{chaptquatre}
\item Programmes de référence \hfill \pageref{chaptcinq}
\end{enumerate}



\vspace*{5mm}

\begin{center}\fontsize{15}{15}\selectfont \sffamily \bfseries Travaux pratiques\end{center}



\begin{enumerate}



\item[\textbf{Thèmes}]

\item[] \begin{center}
\textbf{Première année}

\end{center}
\item[1.] Les graphiques \hfill Page \pageref{Tun}
\item[2.] Nombres complexes \hfill  \pageref{Tdeux}
\item[3.] Calculs matriciels \hfill  \pageref{Ttrois}
\item[4.] Ensembles et applications \hfill  \pageref{Tquatre}
\item[5.] Dénombrement \hfill  \pageref{Tcinq}
\item[6.] Suites numériques \hfill  \pageref{Tsix}

\item[7.] Continuité et dérivation\hfill  \pageref{Tsept}
\item[8.] Intégration \hfill  \pageref{Thuit}
\item[9.] Polynômes \hfill  \pageref{Tneuf}
\item[10.] Probabilités sur un univers fini \hfill  \pageref{Tdix}
\item[11.] Séries numériques \hfill  \pageref{Tonze}
%\item[12.] Optimisation \hfill  \pageref{Tdouze}
\item[12.] Applications linéaires, rang \hfill  \pageref{Ttreize}
\item[13.] Variables aléatoires discrètes \hfill  \pageref{Tquatorze}
\item[14.] Variables aléatoires à densité \hfill  \pageref{Tquinze}
\item[15.] Convergence des variables aléatoires \hfill  \pageref{Tseize}

\item[] \begin{center}
\textbf{Seconde année}

\end{center}
\end{enumerate}



\newpage



\vspace*{2mm}

\begin{center}
\fontsize{20}{20}\selectfont \sffamily \bfseries
Avant-propos
\end{center}

\vspace*{10mm}


\begin{normalsize}


L'informatique est souvent négligé par les étudiants alors qu'elle constitue une partie non négligeable du programme. Ce document a pour objectif de donner un cours concis et accessible aux étudiants d'ECS1. Il est complété par de nombreux exercices.\\



 Dans la filière ECS1, l'outil informatique est en complément du cours de Mathématiques. Son usage permet une meilleure compréhension des concepts au programme (notamment en probabilité). Citons le programme officiel :\\ 
 
 
 <<\textit{L'objectif est d'initier les étudiants à l'algorithmique et à l'utilisation de l'informatique en mathématiques au travers de thèmes empruntés au programme pour comprendre, illustrer et éclairer les notions introduites. Dès qu'un calcul numérique est envisagé, dès qu'un problème incite à tester expérimentalement un résultat, dès qu'une situation aléatoire peut être modélisée avec des outils informatiques, le recours à des algorithmes et des logiciels devra devenir naturel.}\\

\textit{Le logiciel retenu pour la programmation dans ce programme des classes économiques et commerciales
est Scilab.
L'utilisation du logiciel se fait en continuité avec le cours de mathématiques et sera suivi d'une mise
en œuvre sur ordinateur.}>>
 

\vspace*{3mm}

\noindent Précisons que \textsc{Python} est un logiciel téléchargeable gratuitement sur le site officiel~:
\begin{center}{https://www.*****}\end{center}

\vspace*{10mm}



\noindent Ce document se décompose en deux parties :

\begin{itemize}
\item Une première partie résume le cours de première année.\\ Les deux derniers chapitres mettent l'accent sur les probabilités et les programmes de référence. 



\item Une seconde partie comporte les exercices regroupés sous forme de thème. Chaque thème correspondant à un ou deux chapitres du programme de première année.\\
Les exercices sont complétés par des indications.
\begin{itemize}
\item[-] Le symbole **** marque les questions dotées d'une indication.
\item[-] Même s'il est conseillé de télécharger et de programmer sur machine, seules les questions marquées par le symbole **** \, nécessitent une réelle utilisation du logiciel. 
\item[-] La difficulté des exercices est indiquée par le nombre d'étoiles $(\star)$ à $(\star\star\star)$. 
\end{itemize}
\end{itemize}





\vspace*{4mm}

\begin{center}
\begin{Large}\textbf{Bonne lecture !}\end{Large}
\end{center}


\end{normalsize}



\end{small}